\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par
Keselamatan kerja merupakan hal penting yang harus diperhatikan oleh sebuah perusahaan. Hal ini disebabkan karena keselamatan kerja berkaitan erat dengan kelangsungan hidup pekerja \cite{raineri2017online}. Keselamatan kerja diatur dalam UU Ketenagakerjaan No.13/tahun 2003, pasal 86 dan 87 pada bab Perlindungan, Pengupahan dan Kesejahteraan. Pasal 87 ayat (1) berbunyi “Setiap perusahaan wajib menerapkan sistem manajemen keselamatan dan kesehatan kerja yang terintegrasi dengan sistem manajemen perusahaan” \cite{ardi2016pengaruh}. Menurut statistik tahunan 2015 yang disediakan oleh \textit{Occupational Safety and Health Administration (OSHA) AS}, 85 orang tewas dalam kecelakaan \textit{forklift} di Amerika Utara, 48.900 terluka parah, dan 81.800 orang luka ringan yang terlibat dengan kecelakaan \textit{forklift} \cite{belinchon2017integration}. Meskipun di bawah pemeriksaan \textit{OSHA}, masih ada sejumlah besar kecelakaan keselamatan \textit{forklift} terjadi setiap tahun di Amerika Serikat \cite{sun2017uwb}.
\par
Penilaian risiko akan terjadinya kecelakaan kerja (\textit{Incident}) merupakan faktor yang harus dibenahi di setiap perusahaan karena untuk menjalani prosedur keselamatan memerlukan kesadaran akan apa yang menyebabkan kondisi tidak aman (\textit{Unsafe Condition}) \cite{da2016system}. Semua ini akan berpengaruh besar terhadap produk yang dihasilkan oleh perusahaan tersebut \cite{arifin2014analisis}. Sebuah perusahaan mempunya penilaian mengenai keselamatan kerja yang beragam, salah satunya menggunakan bagan \textit{safety green cross and environment incident tree} untuk mengontrol keselamatan setiap harinya. Perusahaan dinyatakan bebas \textit{incident (0 / zero incident)} jika selama sebulan pada bagan \textit{safety green cross and environment incident tree} yang ditandai dengan warna hijau setiap harinya seperti pada data gambar dibawah ini.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/figure1}
    \caption{\textit{Safety Green Cross} dan \textit{Environment Incident Tree Chart}}
\end{figure}
\par
\vspace{10cm}
Berdasarkan data bagan pada gambar 1.1 diatas, gambar tersebut merupakan bagian SOP pada perusahaan logistik. Penggunaan alat pelindung diri (APD) pada saat melakukan pekerjaan merupakan salah satu contoh untuk menghindari kecelakaan kerja yang terjadi \cite{pratama2013evaluasi}. Masalah keselamatan dan kesehatan kerja (K3) secara umum di Indonesia masih sering terabaikan \cite{sepang2013manajemen}. Hal ini ditunjukkan dengan masih tingginya angka kecelakaan kerja yang terjadi pada perusahaan logistik pada bulan januari – agustus 2018 seperti tabel dibawah ini.
\begin{table}[h]
\caption{Laporan Kecelakaan Bulan Januari - Agustus 2018}
\centering
\begin{tabular}{c c c c c c c c c c}
\hline
No & Klasifikasi \textit{Incident} & Jan & Feb & Mar & Apr & Mei & Jun & Jul & Agu \\
\hline
1 & \textit{Near Miss} & 4 & 4 & 4 & 2 & 0 & 1 & 4 & 0 \\
2 & \textit{Lost Work Day} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
3 & \textit{Recordable Case} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
4 & \textit{First Aid} & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
5 & \textit{Fire Incident} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
6 & \textit{Suplier Incident} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tabel1}
\end{table}
\par
Berdasarkan tabel \ref{tabel1} \textit{incident} tahun 2018, klasifikasi \textit{incident} dibagi berdasarkan beberapa klasifikasi \textit{incident} diantaranya: \textit{Near Miss, Lost Work Day, Recordable Case, First Aid, Fire Incident, Suplier Incident}. Dari hasil pengumpulan data tersebut, total \textit{incident} dari semua klasifikasi yang terjadi selama tahun 2018 dari bulan januari – agustus sebanyak 21 \textit{incident} dengan jumlah terbanyak pada kategori klasifikasi \textit{incident Near Miss} / nyaris terjadi sebuah \textit{incident} yaitu 4 \textit{incident} pada bulan januari, 4 \textit{incident} pada bulan februari, 4 \textit{incident} pada bulan maret, 2 \textit{incident} pada bulan april, 1 \textit{incident} pada bulan juni, dan 4 \textit{incident} pada bulan juli dengan total \textit{incident} yaitu 19.
\par
Pada permasalahan tersebut, peneliti hanya berfokus pada klasifikasi \textit{incident Near Miss} (hampir terjadi incident) dikarenakan dari ke enam klasifikasi \textit{incident} hanya \textit{Near Miss} yang paling sering muncul. Untuk mengatasi hal tersebut, menerapkan keselamatan dan kesehatan kerja (K3) di perusahaan menjadi hal penting untuk menciptakan lingkungan kerja aman dan menekan angka kecelakaan kerja supaya bisa terminimalisasi \cite{indriyani2016analisis}. Untuk menekan angka kecelakaan kerja tersebut, petugas keselamatan menerapkan metode \textit{Clustering} dengan algoritma \textit{K-Means} \cite{gheid2016efficient} untuk menenentukan kategori temuan yang berbahaya dan tidak tidak berbahaya untuk lingkungan dengan mengimplementasikan metode \textit{prototype} \cite{shao2010application} dan bahasa pemograman \textit{python} \cite{Sheshasayee2016ASO} untuk menampilkan hasil \textit{clustering} menggunakan plot dan menentukan temuan mana yang masuk kedalam kelompok katogori berbahaya dan tidak berbahaya menggunakan \textit{python} dan mengaplikasikan hasil tersebut untuk dilakukan \textit{SOT} (\textit{Safety Observation Tour}) secara rutin untuk melihat kondisi lingkungan gudang dan kelengkapan yang digunakan pegawai di suatu perusahaan \cite{shibata2015establishing}. Dengan demikian, peneliti menyimpulkan bahwa temuan-temuan yang di dapat dilapangan akan segera di tindak lanjuti oleh pihak terkait dan dengan minimnya temuan yang di dapat akan mengurangi tingkat kecelakaan kerja yang akan terjadi di perusahaan.
\par
Berdasarkan permasalahan tersebut, penulis tertarik untuk menerapkan metode clustering dengan algoritma \textit{K-Means} dan menggunakan metode \textit{prototyping} dengan bahasa pemograman \textit{python} untuk menghasilkan hasil pengelompokan temuan dengan kategori bahaya atau tidak \cite{rinanti2013penerapan}, dan penulis menyimpulkan untuk judul \textit{Internship} II adalah PROCLUSI : \textit{Prototype Clustering} Data Kesehatan dan Keselamatan Kerja (K3) Untuk Mengurangi Tingkat Kecelakaan Kerja Menggunakan \textit{Python}.

\section{Identifikasi Masalah}
\par
Dari identifikasi masalah yang dijelaskan pada latar belakang analisis untuk mengurangi tingkat kecelakaan pada K3. Masalah – masalah tersebut adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana membangun sistem hasil pengelompokan data kesehatan dan keselamatan kerja (K3) untuk mengurangi tingkat kecelakaan kerja menggunakan metode \textit{Clustering} dengan algoritma \textit{K-Means} dan metode \textit{Prototype} dengan bahasa pemrograman \textit{Python}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\par
Berdasarkan identifikasi masalah yang ditulis, akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Untuk menampilkan data hasil \textit{Clustering} algoritma \textit{K-Means} menggunakan sistem \textit{open source} menggunakan bahasa pemrograman \textit{Python} dan metode \textit{Prototype}.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
\par
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Penelitian dilaksanakan di PT. Puninar Anji NYK Logistik yang berada di Cikarang, namun untuk proses pengembangan sistem dilakukan di PT. GITS Indonesia.
    \item Penelitian terhadap \textit{Incident Near Miss} dilakukan pada periode bulan September - Oktober 2018 dari sumber data pada bulan Januari - Agustus 2018.
    \item Pada penelitian ini membahas pembangunan sistem pengelompokan data K3 dengan menggunakan metode \textit{Clustering} dengan algoritma \textit{K-Means} dan menggunakan metode \textit{Prototype} dengan bahasa pemrograman \textit{Python}.
\end{enumerate}